韓慶祥: 新時代中國特色社會主義思想的內容具有完整邏輯

黨的十八大以來，以習近平同志為核心的黨中央圍繞堅持和發展中國特色社會主義，形成了系統完整、邏輯嚴密的科學體系。其基本內涵、核心內容及其內在邏輯主要如下：

一是根本主題和目標任務。明確堅持和發展中國特色社會主義，實現社會主義現代化和中華民族偉大復興。傳好“接力棒”，續寫中國特色社會主義新篇章，是把握新時代中國特色社會主義思想的邏輯起點。“中國夢”打通了過去、現在和未來，把國家夢、民族夢、中國人民的夢和世界人民的美好夢想連在一起。“中國夢”的本質是國家富強、民族振興、人民幸福。

二是國情實際和發展方向。明確新時代我國社會主要矛盾是人民日益增長的美好生活需要和不平衡不充分的發展之間的矛盾，必須堅持以人民為中心的發展思想，不斷促進人的全面發展、全體人民共同富裕，這是新時代中國特色社會主義思想的價值導向，為實現中華民族偉大復興（即大國成為強國）提供價值引領。

三是“兩大佈局”和“總體方略”。明確中國特色社會主義事業總體佈局是“五位一體”、戰略佈局是“四個全面”，強調要堅定“四個自信”，這是實現中華民族偉大復興的總體方略。統籌推進“五位一體”總體佈局、協調推進“四個全面”戰略佈局與實現中華民族偉大復興是“一體兩翼”的關係，尤其是協調推進“四個全面”戰略佈局抓住了實現中華民族偉大復興的根本要素，把實現中華民族偉大復興的根本要素整合成一個有機整體。

四是發展動力和戰略步驟。明確全面深化改革總目標是完善和發展中國特色社會主義制度、推進國家治理體系和治理能力現代化，這是實現中華民族偉大復興的發展動力和戰略步驟。

五是法治環境和法治保障。明確全面推進依法治國總目標是建設中國特色社會主義法治體系、建設社會主義法治國家，這是為實現中華民族偉大復興提供法治保障。

六是軍事條件和軍事保障。強國必須強軍。明確黨在新時代的強軍目標是建設一支聽黨指揮、能打勝仗、作風優良的人民軍隊，這是實現中華民族偉大復興的軍事保障。

七是國際環境和外交保障。明確中國特色大國外交要推動構建新型國際關係，推動構建人類命運共同體，這是為實現中華民族偉大復興提供良好的國際環境。

八是領導力量和政治保證。明確黨是最高政治力量，提出新時代黨的建設總要求，這是為實現中華民族偉大復興提供政治保證。

這八個方面的核心內容，分別是從主題目標、價值導向、總體方略、發展動力、法治保障、軍事保障、國際環境、政治保證來講的。這一思想的精神實質，就是實現從大國邁向強國的理論。

新時代中國特色社會主義思想具有指導意義

新時代中國特色社會主義思想豐富和發展了中國特色社會主義理論體系，具有重要的歷史地位和指導意義。

一是在理論上實現了馬克思主義中國化的新飛躍。新時代中國特色社會主義思想是中國特色社會主義理論體系的重要組成部分，豐富和發展了中國特色社會主義理論體系，在理論上實現了馬克思主義中國化的新飛躍。這一飛躍，根植於推進“整體轉型升級”的新的歷史性變革之中，基於習近平總書記站在“中國特色社會主義進入新時代且實現強起來”的歷史方位上所進行的思考，聚焦於對社會主要矛盾轉化的分析和解決，形成於對推進“四個偉大”進而實現中華民族偉大復興歷史使命的認識和把握，源於對“在新時代堅持和發展什麼樣的中國特色社會主義、怎樣堅持和發展中國特色社會主義”這一重大時代課題的解答，體現為它是圍繞大國成為強國而提出的一系列理論創新成果。總之，歷史新變革、歷史新方位、矛盾新轉化、歷史新使命、時代新課題和成果新拓展，是新時代中國特色社會主義思想實現馬克思主義中國化新飛躍的堅實基礎和立論根據。我們應以新時代中國特色社會主義思想為基礎，基於歷史新變革、歷史新方位、矛盾新轉化、歷史新使命、時代新課題和成果新拓展，打造出融通中外且具有原創性、標識性的新概念新範疇新表述，進而提升出能解決中國問題和人類問題的中國核心理論。對此，我們應有高度的理論自覺和理論自信。

二是在實踐上形成了“偉大斗爭、偉大工程、偉大事業、偉大夢想”治國理政的總體框架。新時代中國特色社會主義思想源於“四個偉大”實踐。“四個偉大”實踐是新時代中國特色社會主義思想的生長點和聚焦點，新時代中國特色社會主義思想又是指導“四個偉大”實踐的行動指南，是鮮活的二十一世紀中國的馬克思主義。

三是在話語體系上構建中國特色哲學社會科學新話語。新時代中國特色社會主義思想著力在話語體系上構建“理論中的中國”，對內提升馬克思主義主流意識形態話語權，對外提升中國在國際上的話語權和話語能力。新時代中國特色社會主義思想集中體現在強調研究中國道路，強調中國道路、理論、制度、文化的政治意蘊，堅持科學的思想方法和工作方法，打造新概念新範疇新表述，建構中國理論，突出共識表達，爭取制度性話語權。我們應以新時代中國特色社會主義思想為基礎，以中國特色社會主義新時代為源泉，打造出融通中外且具有原創性、標識性的新概念新範疇新表述，提升出中國的核心理論。

四是在文化上為解決人類問題貢獻了中華新文明。新時代中國特色社會主義思想催生了“中華新文明”，其特點可概括為博採眾長、美美與共，其成長路徑為“馬魂、中體、外用”，其核心內容是世界多樣（世界觀）、國家平等（國家觀）、文明互鑑（文明觀）、包容髮展（發展觀）、互利普惠（利益觀）的“中華新文明”。

【作者：韓慶祥，中央黨校校委委員、中央黨校副教育長兼科研部主任，一級教授，博士生導師，中央政治局第11次集體學習主講專家】